逾51萬胃痛腹脹港人現無藥醫 中大研證抗抑鬱藥可紓病

逾51萬胃痛腹脹港人現無藥醫 中大研證抗抑鬱藥可紓病

都市人常有胃部不適，但如果腸胃藥無助改善病情，便可能已患上難治性胃功能失調。中大最新研究發現，抗抑鬱藥有助改善難治性胃功能失調患者的病情，減輕胃痛、腹脹及餐後飽脹等症狀。研究團隊指，患者日後可在醫生監督下，試用抗抑鬱藥治療，或通過情緒和壓力管理，改善病情。

消化不良可由不同原因引致，包括胃部病變或細菌感染等，但如果沒有以上病因，就屬於胃功能失調。患者會持續或反覆出現胃痛、腹脹、早飽或嘔吐等不適症狀，病情甚至會持續多年，造成日常生活上的困擾。本港胃功能失調發病率約11%，估計全港現有73萬患者。

現時治療胃功能失調，以控制症狀為主，例如以藥物抑制胃酸分泌，或促進腸胃蠕動等，但只對約30%患者有效，其餘患者的症狀就可能由壓力和焦慮等因素引起，稱為難治性胃功能失調，估計全港有逾51萬人屬此類患者。其中以女性患者佔多，醫學界估計與女性荷爾蒙有關。

醫學界有建議使用抗抑鬱藥，治療難治性胃功能失調，但一直欠缺研究數據支持。有見及此，中大醫學院研究團隊招募107名難治性胃功能失調患者，讓當中約一半患者在12周內，定期服用三環抗抑鬱藥米柏明，以測試藥效。研究發現，有63.6%服用米柏明的患者認為，症狀有所紓緩，減輕胃痛、腹脹及餐後飽脹等多個症狀，相比沒有服藥的另一批患者，病情明顯改善。

中大醫學院內科及藥物治療學系腸胃及肝臟科教授胡志遠表示，今次研究是全球首個針對抗抑鬱藥治療胃功能失調、採用「隨機雙盲臨床研究方式」的研究，證實低劑量的三環抗抑鬱藥，能有效治療難治性胃功能失調，亦為醫學界提供相關用藥的安全數據，研究結果已於國際醫學期刊《刺針 腸胃病學及肝臟病學》發表。

胡指，日後胃功能失調的患者，如服用多種腸胃藥物後，病情仍無改善，並已通過內窺鏡等檢查，排除結構性的疾病，則可嘗試以情緒和壓力管理入手，或服抗抑鬱藥。但他強調，研究中亦發現患者服用米柏明後，或出現口乾、便秘、視力模糊或渴睡等副作用，建議經醫生評估後，才在監督下用藥。

心理問題

上健康台開post問人咪得

香港大把人有精神病

根本好多人咩頭痛骨痛胃痛都係壓力大心理病，比抗抑鬱藥/放鬆神經藥先最有用

人蠢都無藥醫啦,大驚小怪

郁啲就食抗抑鬱藥
有啲人 直情大壓力少少都走去睇醫生 叫個醫生配藥俾自己食
食抗抑鬱藥食到就嚟變濫藥

好多連登仔有呢個病

死撚左佢咪唔洗食藥囉
傻西

情緒病搞到腸胃病

屌你老母你條撚樣食屎啦屌你老母